<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Allgemein | Digital Adventures]]></title>
  <link href="http://digital-adventures.github.com/blog/categories/allgemein/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://digital-adventures.github.com/"/>
  <updated>2011-12-19T15:49:40+01:00</updated>
  <id>http://digital-adventures.github.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Joakim Reinert]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[DPD Paket nicht zugestellt..]]></title>
    <link href="http://digital-adventures.github.com/blog/2011/04/05/dpd-paket-nicht-zugestellt/"/>
    <updated>2011-04-05T00:00:00+02:00</updated>
    <id>http://digital-adventures.github.com/blog/2011/04/05/dpd-paket-nicht-zugestellt</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Schon eigenartig.. Man wartet ab 9:00 morgens auf sein Paket, dreimal klingelt jemand an der Tür, zweimal der "Pooost bitte"-Mann und einmal der Angestellte von den Stadtwerken, der die Stromzähler im Keller überprüfen soll. Man würde denken, die Klingel funktioniert. Erstaunlicherweise zeigt einem die Paketverfolgungsseite an, dass das Paket um 10:30 versucht worden ist zuzustellen, der Empfänger aber nicht angetroffen und eine Nachricht hinterlassen wurde.</p>

<!-- more -->


<p>Also wenn die Zusteller einfach, weil sie gerade mit ihrem Zeitplan hinterherhinken beschließen ein Paket nicht zuzustellen und dann mit "Empfänger nicht angetroffen" abstempeln, finde ich das ziemlich dreist.. Anders kann ich es mir echt nicht erklären. Eine Nachricht habe ich übrigens auch nicht im Postkasten oder an der Haustür. Als ich bei DPD angerufen habe, sagte man mir, dass da nichts zu machen sei und das Paket morgen nochmal ausgeliefert wird. Also dann, bis morgen DPD!</p>

<p>Zu krass.. Ich habe durch ein paar Kundenbewertungen von DPD gestöbert und bin auf <a href="http://www.dooyoo.de/transport-automobildienstleister/dpd-deutscher-paket-dienst/1447179/" target="_blank">diesen Bericht</a> gestoßen. Den hat ein ehemaliger Fahrer von DPD geschrieben. Hier ein paar Ausschnitte:</p>

<!--more Weiterlesen... -->


<blockquote>In der Route merkt man das man für ein zwei Päcken einen umweg von 10  Minuten in Kauf nehmen müsste und da hat DPD ein kleines Schlupfloch für  Fahrer gelassen: Empfänger nicht anwesend) Das bedeutet nichts weiter  als das man einfach keine Lust hat 10 Minuten in ein Kuhkaff zu fahren  und Päckchen auszuliefern.</blockquote>


<p>Also wirklich so wie ich es mir gedacht habe..</p>

<blockquote>...ein Kunde nicht Zuhause. Nun gibt es drei Möglichkeiten: Die Beste: Wir  wecken den freundlichen Nachbar (der sich gerade zu Ruhe begeben hatte  weil er aus der Nachtschicht kommt) und er nimmt das Paket mit  Unterschrift entgegen. Die mittlere Lösung und für den Fahrer am  schlechteste Lösung. Wir nehmen den Dienstweg und versuchen das Paket am  Folgetag auszuliefern. Die schlechteste Lösung: Paket hinstellen  Unterschrift fälschen und gut ist (und das ist eine Anweisung vom Chef!)</blockquote>


<p>So etwas sollte schon strafrechtliche Konsequenzen haben.. Unglaublich. Hoffentlich bekomme ich mein Paket noch irgendwann.</p>

<p>Nachtrag:
Mein Paket habe ich am nächsten Tag bekommen. Auf dem Aufkleber mit meiner Addresse stand "Bitte klingeln!!!!!!" :)<!--:--></p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
