<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Sicherheit und Datenschutz | Digital Adventures]]></title>
  <link href="http://digital-adventures.github.com/blog/categories/sicherheit-und-datenschutz/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://digital-adventures.github.com/"/>
  <updated>2011-12-19T15:49:40+01:00</updated>
  <id>http://digital-adventures.github.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Joakim Reinert]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Evolution und mehrere Benutzer für einen PGP-Schlüssel]]></title>
    <link href="http://digital-adventures.github.com/blog/2011/11/14/evolution-und-mehrere-benutzer-fur-einen-pgp-schlussel/"/>
    <updated>2011-11-14T00:00:00+01:00</updated>
    <id>http://digital-adventures.github.com/blog/2011/11/14/evolution-und-mehrere-benutzer-fur-einen-pgp-schlussel</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Dieser Artikel sei meinem <a href="http://blog.dsiw-it.de/">Bloggerkollegen Max</a> gewidmet, der mich überhaupt indirekt dazu gebracht hat hier nachzuforschen.</p>

<p>Vielleicht hat der eine oder andere schon mal die Erfahrung gemacht, dass ein Korrespondent mehrere E-Mailadressen, aber nur einen PGP-Schlüssel hat. Es lässt sich immernoch problemlos E-Mails, oder Dateien für den Empfänger verschlüsseln, nur muss man dazu logischerweise immer die E-Mailadresse, die im Schlüssel eingetragen ist, oder die achtstellige key-ID angeben.</p>

<p>Die meisten sind dann doch zu bequem, um E-Mails in der Kommandozeile zu verschlüsseln und benutzen die einen, oder anderen Helferlein um den umgang mit PGP zu erleichtern.</p>

<!-- more -->


<p>Erst vor kurzem ist mir zu Ohren gekommen, dass Evolution (der standard Email-Client in Gnome, also u.a. auch in Ubuntu) PGP von Haus aus unterstützt. Bis jetzt war ich ein nutzer von Mozillas Thunderbird in Kombination mit dem Add-On Enigmail.</p>

<p>Evolution ist aber, da es ein standard Bestandteil von Gnome ist, sehr gut integriert: Ein Klick auf die Uhr öffnet einen kleinen Kalender, wo alle in Evolution eingetragenen Termine zu sehen sind. In Ubuntu wird unter dem "Briefumschlagmenü" eine Übersicht der eingegangenen E-Mails angezeigt und so weiter.</p>

<p>Deshalb habe ich mir gedacht, ich gebe Evolution mal eine Chance. Die Einrichtung ist natürlich kinderleicht und PGP ist auch in wenigen Klicks eingerichtet. Dazu geht man auf Bearbeiten -> Einstellungen -> E-Mail-Konten, wählt das gewünschte Konto aus und klickt rechts auf Bearbeiten. Unter dem Reiter Sicherheit trägt man dann die Key-ID seines Schlüssels ein. Und das war's auch schon. Um nun Nachrichten zu verschlüsseln, oder zu signieren, klickt man im "Nachricht verfasen"-Fenster auf Optionen und wählt dort die gewünschten Aktionen aus.</p>

<p>Kinderleichte Einrichtungen haben aber meistens den Nachteil, dass einem genaueres Einstellen schwer, oder sogar unmöglich gemacht werden. Zu dieser Erkenntniss bin ich wieder mal gekommen, als ich dann eine E-Mail an meinen Bloggerkollegen Max verschlüsseln und schicken wollte.</p>

<p>Es begrüßte mich die Fehlermeldung: "Öffentlicher Schlüssel wurde nicht gefunden". Den Schlüssel hatte ich aber. Das Problem war jedoch, dass Max mehrere E-Mailadressen benutzt, aber eben nur eine in seinem Schlüssel eingetragen hat und ich die E-Mail an eine der anderen Adressen abschicken wollte.</p>

<p>Man würde denken, dass es möglich wäre, so wie bei Enigmail zum Beispiel, bestimmten E-Mailadressen bestimmte Schlüssel zuzuweisen. Fehlanzeige. Nachdem ich einige Zeit recherchiert habe, fand ich heraus, dass es möglich ist mehrere Nutzer für seinen Schlüssel einzutragen. Diese können dann auch eine andere E-Mail Adresse eintragen. Ist der Nutzer eingetragen, hat Evolution beziehungsweise gnuPG auch kein Problem mehr für die neue E-Mailadresse den richtigen öffentlichen Schlüssel zu finden.</p>

<p>So wird ein neuer Nutzer für einen Schlüssel eingetragen:
Das Ganze funktioniert, soweit ich weiß, nur in der Kommandozeile, also Terminal öffnen und folgendes eintippen:
<code>gpg --edit-key 1E65B070</code>
hier ist die Hex-Zahlenfolge natürlich mit der Key-ID des eigenen Schlüssels zu ersetzen.
Es öffnet sich ein Prompt. Hier gibt man ein:
<code>adduid</code>
Es folgt eine Abfrage des Namens, der Email-Adresse und eines Kommentars.
Danach wird gefragt, ob alles so richtig ist und man bestätigt mit <code>F</code>.
Nachdem man seine Passphrase eingegeben hat, sollte nochmal die Informationen zu dem Schlüssel angezeigt werden, und dort sollte nun der neue Nutzer aufgelistet sein.
Jetzt gibt man ein:
<code>quit</code>
Und bestätigt, dass man die Änderungen speichern will.</p>

<p>Jetzt sollte man seinen Schlüssel noch auf dem/den Keyserver(n) updaten, und seine Korrespondenten eventuell über die Änderungen benachrichtigen.<!--:--></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Google Analytics datenschutzkonform nutzen]]></title>
    <link href="http://digital-adventures.github.com/blog/2011/09/23/google-analytics-datenschutzkonform-nutzen/"/>
    <updated>2011-09-23T00:00:00+02:00</updated>
    <id>http://digital-adventures.github.com/blog/2011/09/23/google-analytics-datenschutzkonform-nutzen</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Google Analytics (im Folgenden als Analytics abgekürzt) ist für Webmaster eine tolle Sache. Der Service von Google erstellt Statistiken über die Nutzer einer Webseite. Diese Statistiken können dem Webmaster helfen seine Seite zu optimieren und für seine Zielgruppe interessanter zu gestalten.</p>

<p>Die Datenschutzrichtlinien in den USA sind leider nicht so streng wie in Deutschland und als amerikanisches Unternehmen richtet sich Google an diese. Deshalb ist Analytics schon länger ein Dorn im Auge der Deutschen Datenschutzbeauftragten gewesen.</p>

<p>Vor allem die Speicherung der IP-Adressen von Benutzern war ein Aspekt, der die Nutzung von Analytics in Deutschland unter Einhalten der Datenschutzrichtlinien unmöglich gemacht hat. IP-Adressen gehören nämlich laut Telemediengesetz (TMG) zu "Personenbezogenen Daten", denn durch die IP-Adresse kann eine Person eindeutig identifiziert werden. Diese Daten dürfen aber nicht ohne die bewusste, eindeutige Einwilligung des Nutzers gespeichert werden.</p>

<p>Glücklicherweise ist Google vor kurzem auf die Forderungen der Deutschen Datenschutzbeauftragten eingegangen und hat es möglich gemacht Analytics zu nutzen ohne auf Datenschutz zu verzichten.</p>

<!-- more -->


<p>Nun ist es nämlich möglich die IP-Adressen der Nutzer zu maskieren. Das heißt das letze Byte der Adresse wird unkenntlich gemacht, also wird aus <code>207.142.131.235</code> z.B. so etwas wie <code>207.142.131.xxx</code>. Damit sind Nutzer nicht mehr identifizierbar. Das Maskieren ist aber standardmäßig <strong>nicht aktiviert</strong> und muss vom Webmaster selbst in den Analytics Code eingebaut werden. Das heißt auf allen Seiten, wo der Code vorkommt muss dieser um eine Funktion erweitert werden.</p>

<p>Die Funktion ist abhängig vom typ des Codes. Es gibt den "herkömmlichen" code:</p>

<pre>&lt;script type="text/javascript"&gt;
    var gaJsHost = (("https:" == document.location.protocol) ? "https://ssl." : "http://www.");
    document.write(unescape("%3Cscript src='" + gaJsHost + "google-analytics.com/ga.js' type='text/javascript'%3E%3C/script%3E"));
&lt;/script&gt;&lt;script type="text/javascript"&gt;
    try{
        var pageTracker = _gat._getTracker("UA-xxxxxx-x");
        _gat._anonymizeIp();
        pageTracker._trackPageview();
    } catch(err) {}
&lt;/script&gt;</pre>


<p>Hier ist die Funktion in Zeile 7.</p>

<p>Und es gibt den neuen "asynchronen" code:</p>

<pre>&lt;script type="text/javascript"&gt;
    var _gaq = _gaq || [];
    _gaq.push(['_setAccount', 'UA-xxxxxxxx-x']);
    _gaq.push(['_gat._anonymizeIp']);
    _gaq.push(['_trackPageview']);

(function() {
    var ga = document.createElement('script'); ga.type = 'text/javascript'; ga.async = true;
    ga.src = ('https:' == document.location.protocol ? 'https://ssl' : 'http://www') + '.google-analytics.com/ga.js';
    var s = document.getElementsByTagName('script')[0]; s.parentNode.insertBefore(ga, s);
})();
&lt;/script&gt;</pre>


<p>Hier ist die Funktion in Zeile 4 und wie man sieht, unterscheidet sich der Funktionsaufruf von dem des "herkömmlichen" Tracking Codes.</p>

<p>Wer schon vor der IP-Maskierung Analytics genutzt hat, muss die gesammelten Daten löschen. Das geht laut Google nur, indem man das entsprechende Analytics Konto löscht. Hier ist eine Kurzanleitung dazu:</p>

<blockquote>Entfernen Sie vor dem Löschen das Snippet des JavaScript-Codes von Ihren Seiten.

Wählen Sie zum Löschen des Kontos zunächst aus dem Dropdown-Menü "Mein Analytics-Konto", das oben auf jeder Seite in Google Analytics angezeigt wird, das Konto aus. Navigieren Sie anschließend zur Seite Konto- und Datenfreigabeeinstellungen bearbeiten und klicken Sie zum Beenden des Vorgangs auf "Konto löschen"</blockquote>


<p>Quelle: <a title="http://www.google.com/support/analytics/bin/answer.py?hl=de&answer=55551" href="http://www.google.com/support/analytics/bin/answer.py?hl=de&answer=55551" target="_blank">http://www.google.com/support/analytics/bin/answer.py?hl=de&amp;answer=55551</a></p>

<p>Zusätzlich muss folgendes Formular ausgefüllt und mit einem frankierten Rücksendeumschlag an Google in Hamburg geschickt werden. <a title="Vertrag zur Auftragsdatenverwaltung" href="www.google.de/intl/de/analytics/tos.pdf" target="_blank">Hier der Link zum Formular</a>. Bei dem Formular handelt es sich um einen sogenannten "Vertrag zur Auftragsdatenverwaltung". Dieser Vertrag ist nötig, denn immer wenn ein Webseitenbetreiber personenbezogene Daten an Dritte (in diesem Fall Google Analytics) überlässt, müssen die Nutzer der Webseite dem zugestimmt haben. Es sei denn, man hat einen "Vertrag zur Auftragsdatenverwaltung" mit dem Empfänger der Daten (in diesem Fall wieder Google Analytics) abgeschlossen. Dann braucht man keine Einwilligung. In dem Vertrag ist u.a. erklärt, wie die Daten der Nutzer gesichert werden.</p>

<p>Man braucht zwar keine Einwilligung, doch die Nutzer müssen über Zweck, Art und Umfang der Datenerhebung informiert werden. Dies geschieht zum Beispiel über eine Datenschutzerklärung, wie sie in meinem <a title="Impressum" href="http://digital-adventures.de/blog/impressum/" target="_blank">Impressum</a> zu sehen ist.</p>

<p>Den Nutzern muss außerdem eine Möglichkeit geboten werden der Datenerhebung zu widersprechen. Dies ist mit Hilfe eines Browser-Add-Ons möglich. Folgende Browser werden zur Zeit unterstützt: Microsoft Internet Explorer, Google Chrome, Mozilla Firefox, Apple Safari und Opera. <a title="Browser-Add-On" href="http://tools.google.com/dlpage/gaoptout?hl=de" target="_blank">Hier der Link zum Plugin</a>.</p>

<p>Sind all diese Maßnahmen erfolgt, kann man Google Analytics guten Gewissens nutzen. Durch ein kleinwenig Frikelei ist es also doch möglich.</p>

<p>Tipp: Wer Analytics in seinen Blog einbinden will, sollte sich die Plugins <a title="Google Analytics Tracking Code Embeder" href="http://wordpress.org/extend/plugins/google-analytics-tracking-code-embeder/" target="_blank">Google Analytics Tracking Code Embeder</a> und <a title="Analytics360°" href="http://wordpress.org/extend/plugins/analytics360/" target="_blank">Analytics360°</a> anschauen. Google Analytics Tracking Code Embeder ist das einzige Plugin, was ich gefunden habe, wo man den Tracking Code modifizieren kann. Das ist ein Muss, denn sonst kann man die Funktion für die IP-Maskierung nicht einfügen. Analytics360° erlaubt es die Google Analytics Statistiken bequem direkt im Wordpress Dashboard anzuzeigen.<!--:--><!--:en-->Google Analytics (im Folgenden als Analytics abgekürzt) ist für Webmaster eine tolle Sache. Der Service von Google erstellt Statistiken über die Nutzer einer Webseite. Diese Statistiken können dem Webmaster helfen seine Seite zu optimieren und für seine Zielgruppe interessanter zu gestalten.</p>

<p>Die Datenschutzrichtlinien in den USA sind leider nicht so streng, wie in Deutschland und als amerikanisches Unternehmen richtet sich Google an diese. Deshalb ist Analytics schon länger ein Dorn im Auge der Deutschen Datenschutzbeauftragten gewesen.</p>

<p>Vor allem die Speicherung der IP-Adressen von Benutzern war ein Aspekt, der die Nutzung von Analytics in Deutschland unter Einhalten der Datenschutzrichtlinien unmöglich gemacht hat. IP-Adressen gehören nämlich laut Telemediengesetz (TMG) zu "Personenbezogenen Daten", denn durch die IP-Adresse kann eine Person eindeutig identifiziert werden. Diese Daten dürfen aber nicht ohne die bewusste, eindeutige Einwilligung des Nutzers gespeichert werden.</p>

<p>Glücklicherweise ist Google vor kurzem auf die Forderungen der Deutschen Datenschutzbeauftragten eingegangen und hat es möglich gemacht Analytics zu nutzen ohne auf Datenschutz zu verzichten.</p>

<!--:-->


<!--more-->


<!--:en-->


<p>Nun ist es nämlich möglich die IP-Adressen der Nutzer zu maskieren. Das heißt das letze Byte der Adresse wird unkenntlich gemacht, also wird aus <code>207.142.131.235</code> z.B. <code>207.142.131.xxx</code>. Damit sind Nutzer nicht mehr identifizierbar. Das Maskieren ist aber standardmäßig <strong>nicht aktiviert</strong> und muss vom Webmaster selbst in den Analytics Code eingebaut werden. Das heißt auf allen Seiten, wo der Code vorkommt muss dieser um eine Funktion erweitert werden.</p>

<p>Die Funktion ist abhängig vom typ des Codes. Es gibt den "herkömmlichen" code:</p>

<!--:-->

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[KeePass vorgestellt]]></title>
    <link href="http://digital-adventures.github.com/blog/2011/04/07/keepass-vorgestellt/"/>
    <updated>2011-04-07T00:00:00+02:00</updated>
    <id>http://digital-adventures.github.com/blog/2011/04/07/keepass-vorgestellt</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Wer kennt das nicht? Schon wieder eine Webseite, wo man sich registrieren muss, schon wieder ein neues Passwort merken.. oder doch lieber das altbewährte nehmen? Fataler Fehler! Man sollte nie das selbe Passwort bei verschiedenen Seiten benutzen, denn wird auch nur eine dieser Seiten gehackt und der/die Hacker kommt an die Daten heran, sind alle anderen Seiten dem/den Hacker(n) zugänglich. Was tun? Eine lange Liste von Passwörtern in einer Textdatei oder auf Papier verwalten? Was wenn die Datei, oder das Papier in falsche Hände gerät? Außerdem wäre es ziemlich umständlich jedes mal den richtigen Eintrag aus der liste zu Suchen, diesen zu kopieren und wieder einzufügen oder noch schlimmer, abzutippen. Mit diesem Problem haben sich einige schlaue Köpfe befasst und herausgekommen dabei ist KeePass.</p>

<!-- more -->


<p>KeePass ist einer der wenigen Programme die es bei mir in den Autostart-Ordner geschafft hat. Eine unglaubliche Benutzerfreundlichkeit kombiniert mit höchster Sicherheit und Transparenz machen KeePass für mich unersetzlich. Man kann sich das Programm als eine Art Safe vorstellen, wo man alle Passwörter reinlegen kann. Merken muss man sich dann nur noch das Passwort für den Safe. Gesichert ist dieser wahlweise mit 256bit Rijndael/AES oder 265bit TwoFish Verschlüsselung. Für diejenigen, die nichts damit Anfangen können: AES wird unter anderem von der NSA (National Security Agency) in den USA zur Verschlüsselung von vertraulichen Dokumenten genutzt. TwoFish gilt als <em>noch</em> sicherer.</p>

<p>Gut, die Passwörter sind also ordentlich verschlüsselt, wer garantiert einem aber, dass die Programmierer von KeePass kein Schlupfloch eingebaut hat um an die Daten heranzukommen? Hier kommt die von mir erwähnte Transparenz ins Spiel: Das Programm ist open source, das heißt jeder kann den Quellcode von KeePass einsehen und sich von der Sicherheit seiner Daten überzeugen. Das die meisten Leute das nicht tun, ist natürlich klar. Was ich damit sagen will ist, dass <em>wenn</em> jemand ein Schlupfloch eingebaut <em>hätte</em>, dass schon längst bekannt geworden wäre und keiner mehr das Programm benutzen würde. Also, die Daten sind sicher vor Angreifern (ein gutes Master-Passwort vorausgesetzt), doch was macht KeePass so besonders? Passwortsafes gibt es ja im Überfluss.</p>

<p>Da KeePass open source ist, gibt es für jedes gängige Betriebssystem eine Version. Damit meine ich nicht nur Windows, Mac, Linux und Co., sondern auch z.B. Android und IOS. Ich habe meine Passwörter immer in der Hosentasche. Und dann wäre da die Benutzerfreundlichkeit, von der ich gesprochen habe:</p>

<p>KeePass hat eine geniale Funktion die sich Auto-Type nennt. Die funktioniert folgendermaßen: Man legt in KeePass für einen Passworteintrag fest, wo dieser eingegeben wird. Als Beispiel nehme ich mal Facebook. Dazu öffnet man die Seite von Facebook und bei dem KeePass Passworteintrag wählt man <em>Tools -> Auto-Type: Select Target Window...</em> aus und sucht die Anmeldeseite von Facebook aus der drop-down-Liste.</p>

<p>Als nächstes wählt man <em>Tools -> Auto-Type: Customize Sequence</em> aus um festzulegen, <em>wie</em> das Passwort bzw. Username und Passwort bei der Seite eingegeben werden soll. Voreingestellt ist <em>Username Tabulator Passwort Eingabetaste</em>. Wenn sich beim öffnen der Seite jedoch der Textcursor nicht schon im Username-Feld befindet, probiert man einfach aus so lange Tabulator zu drücken (und mit zu zählen), bis man im Feld angekommen ist.</p>

<p>Jetzt fügt man einfach so oft <em>{TAB}</em> ein wie man mit gezählt hat. Das selbe wiederholt man für das Passwort-Feld, diesmal aber vom Username-Feld ausgehend. Hat man alles erledigt, kann man Auto-Type für den Passworteintrag benutzen. Dazu ruft man die Seite oder das Fenster auf und drückt (standardmäßig) auf <em>strg + alt + a</em>. Keepass gibt nun Blitzschnell den Benutzernamen und das Passwort in die korrekten Felder und loggt einen ein.</p>

<p>Das Programm verfügt aber auch über zahlreiche andere nützliche Funktionen wie Passwortgenerierung (hier kann man die Länge, die zu benutzenden Zeichen und vieles mehr einstellen), TAN-Verwaltung (ein doppelklick auf einen TAN-Eintrag markiert diesen als verfallen und kopiert die TAN in die Zwischenablage und zahlreiche zum download verfügbare Plugins.</p>

<p>KeePass gibt es auch als portable Version um diese auf einem USB-Stick zu installieren. Entschieden wird übrigens zwischen KeePass 1.x und 2.x wobei letztere über einen größeren Funktionsumfang verfügt, dafür aber .NET framework ≤ 2.0 oder Mono ≤ 2.6 benötigt. Mac- und Linux-User können den Port KeePassX nutzen.</p>

<p><a href="http://www.keepass.info/download.html">Hier findet man die Downloadseite von KeePass</a>. KeePassX ist ebenfalls auf der Seite verlinkt. <a href="http://www.keepass.info/compare.html">Hier</a> kann man sich die <a href="http://www.keepass.info/compare.html">Unterschiede von 1.x und 2.x</a> genauer ansehen.<!--:--></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[PGP für Emails: Warum man es nutzen sollte und wie es eingerichtet wird]]></title>
    <link href="http://digital-adventures.github.com/blog/2011/04/04/pgp-fur-emails-warum-man-es-nutzen-sollte-und-wie-es-eingerichtet-wird/"/>
    <updated>2011-04-04T00:00:00+02:00</updated>
    <id>http://digital-adventures.github.com/blog/2011/04/04/pgp-fur-emails-warum-man-es-nutzen-sollte-und-wie-es-eingerichtet-wird</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong>Was ist PGP überhaupt?</strong></p>

<p>PGP steht für "pretty good privacy" und wurde 1991 von einem Amerikaner namens Phil Zimmermann entwickelt. Bei PGP handelt es sich um eine Verschlüsselung mit sog. "Public-Key-Verfahren". Das heißt jeder Nutzer hat nicht einen Schlüssel, sondern ein Schlüsselpaar bestehend aus einem öffentlichen und einem geheimen Schlüssel. Für den Sender einer Nachricht reicht es den öffentlichen Schlüssel des Empfängers zu kennen, um die Nachricht für den Empfänger zu verschlüsseln. Die Nachricht lässt sich nun nur mit dem privaten Schlüssel des Empfängers entschlüsseln. Es handelt sich also um ein asynchrones Verschlüsselungsverfahren.</p>

<p>Das Public-Key-Verfahren hat den Vorteil, dass es kein Problem mehr darstellt Schlüssel zwischen Korrespondenten auszutauschen, da die öffentlichen Schlüssel jedem, auch dem schlimmsten Feind, zugänglich gemacht werden können (z.B. über Schlüsselserver. Dazu später mehr), ohne dass die Sicherheit der Verschlüsselung gefährdet wird.</p>

<p>Mit PGP lassen sich Nachrichten auch Unterschreiben, das heißt der Sender einer Nachricht bestätigt mit seinem Privaten Schlüssel, dass die Nachricht von ihm/ihr stammt. Mit dem öffentlichen Schlüssel des Senders kann der Empfänger nun prüfen, ob die unterschriebene Nachricht tatsächlich vom Sender stammt und nicht auf dem Weg verändert worden ist.</p>

<!-- more -->


<p><strong>Warum Verschlüsseln?</strong></p>

<p>Man erinnere sich zurück an die Zeit vor dem Internet. Die gängige Art schriftlich miteinander zu kommunizieren war mittels Briefen per Post. Der Sender hat seinen Brief unterschrieben, in einen Umschlag gesteckt und losgeschickt. Der Empfänger konnte leicht anhand des unbeschädigten und ungeöffneten Umschlags und der Handschrift des Senders auf diesem erkennen, ob der Brief geöffnet, gelesen oder manipuliert worden ist. Früher hat man sogar ein Siegel in Wachs auf den Umschlag gedrückt.</p>

<p>Zurück ins Internetzeitalter. Heute schreiben immer weniger Menschen ihre Ideen und Gedanken auf Papier. Wir leben in einer digitalen Welt, wo Informationen, Ideen und Gedanken anderer für jedermann zugänglich sind. So wie dieser Blog zum Beispiel. Heute sind Worte wie Datenschutz und Privatsphäre in aller Munde und trotzdem kümmern sich die Menschen immer weniger darum. Meistens weil ihnen überhaupt nicht klar ist, dass diese gefährdet sein könnten. Ich mache diesen Blog jedem zugänglich, weil ich es will. E-Mails, weil ich es muss.</p>

<p>Richtig. Du, ich, wir alle, die unverschlüsselte Emails versenden, machen diese für jeden, der auch nur ein bisschen Ahnung hat, zugänglich. Mit zugänglich meine ich sowohl lesbar als auch änderbar. Das ist so als würde man einen Brief maschinell geschrieben (kein Handschriftvergleich) ohne Briefumschlag per Post verschicken. Macht ja auch keiner, oder?</p>

<p>Ich muss meine E-Mails jedem zugänglich machen, weil so wenige PGP Verschlüsselung nutzen. Wie oben erwähnt braucht man den öffentlichen Schlüssel des Empfängers, um eine Nachricht zu verschlüsseln, also muss der Empfänger ein PGP Schlüsselpaar erzeugt haben. Ich will versuchen meinen Anteil zu tun PGP ein wenig bekannter zu machen und dessen Nutzung zu erklären. Es ist nämlich ganz einfach:</p>

<p> </p>

<p><strong>GPG Installieren</strong></p>

<p>Nein, ich habe mich nicht verschrieben. GPG oder GnuPG steht für "Gnu Privacy Guard" und ist eine kostenlose und freie Software um PGP zu nutzen. Sie ist für alle gängigen Betriebssysteme erhältlich und bei den meisten Linux Distributionen vorinstalliert. GPG zu installieren ist einfach: <a title="GPG Download Seite" href="http://www.gnupg.org/download/index.de.html" target="_blank">Hier</a> die neuste Version unter Binärdateien (Executables) runterladen. Die Datei ausführen und dem Installationsassistenten folgen.</p>

<blockquote>Update 15.09.2011:

Die links für Windows Binärdateien führen zur seite <a href="http://gpg4win.de/">gpg4win.de/</a>. Dort wird ein Paket angeboten, mit allem was man so braucht (oder auch nicht braucht) um GPG zu nutzen. Während der Installation hat man aber die Möglichkeit auszuwählen, welche Programme installiert werden sollen. Für die folgende Anleitung ist nur GnuPG nötig. Zu beachten ist, dass gpg4win gpg2 installiert also im folgenden den Anweisungen für gpg2 folgen.</blockquote>


<p><a href="http://jokke.bplaced.net/wp-content/uploads/2011/04/GnuPGPath.png" target="_blank"><img class="alignright size-thumbnail wp-image-11" title="GPG Pfad in Path Umgebungsvariable einfügen" src="http://jokke.bplaced.net/wp-content/uploads/2011/04/GnuPGPath-150x150.png" alt="" width="150" height="150"></a>Für Windows: Danach den Pfad von GPG in die Systemvariable "Path" schreiben. Dazu <em>Systemsteuerung</em> öffnen <em>-> System -> Erweiterte Systemeinstellungen -> Umgebungsvariablen</em>. Aus der Liste <em>Path</em> heraus suchen, auswählen und auf Bearbeiten klicken. Nun fügt man ganz am Ende ein Semikolon ein und danach den Pfad zum GPG Installationsordner.</p>

<p> </p>

<p><strong>Schlüsselpaar und Widerrufzertifikat erzeugen:</strong></p>

<p>Um PGP nutzen zu können braucht man ein Schlüsselpaar. Dieses kann nun von GPG generiert werden. Dazu öffnet man in Windows die Kommandozeile (<em>Start -> Ausführen -> cmd</em>), in Mac OS und Linux das Terminal (in Mac OS unter <em>Programme -> Dienstprogramme</em> zu finden). In die Kommandozeile gibt man ein: <code>gpg --gen-key</code> oder für gpg2: <code>gpg2 --gen-key</code></p>

<p>Ein Assistent fragt einen nun was für eine Art von Schlüsselpaar man erzeugen möchte. Hier würde ich empfehlen, die Voreingestellte Option zu nehmen. Als nächstes wird man nach der gewünschten Schlüssellänge gefragt. Hier empfehle ich 4096 Bit, was aber auch nur dann zur Stärke eines Schlüsselpaares beiträgt, wenn man ein starkes Passphrase angibt (dazu gleich mehr).</p>

<p>Als nächstes wird gefragt, wann das Schlüsselpaar verfallen soll. Hier kann jeder für sich selbst entscheiden. Wenn man aber "Schlüssel verfällt nie" auswählt, ist es um so wichtiger ein Widerrufzertifikat anlegen (dazu ebenfalls später mehr).</p>

<p>Die nächsten drei Schritte sollten selbsterklärend sein, danach wird man aufgefordert ein Passphrase einzugeben. Wie bei allen Passwörtern sollte man ein möglichst langes und unsinniges Passwort auswählen. Das Passphrase sollte also eine lange Folge von kleinen und großen Buchstaben, Zahlen und Sonderzeichen sein. So in etwa: <code>2gTw\W"<sup>*KB@8RT'`?NQHBS3ccZ!aS</code>.</sup> Wer der Meinung ist, dass sich so etwas nie merken lässt, sollte ein Auge auf <a href="http://keepass.info/">KeePass</a> (Windows) oder <a href="http://www.keepassx.org/">KeePassX</a> (Mac Os und Linux) werfen. Ich will noch einmal betonen: Eine Verschlüsselung steht und fällt mit der Qualität des Passwortes. Eine 4096 Bit Verschlüsselung mit dem Passwort <code>BorussiaDortmund</code> macht wenig Sinn.</p>

<p>Hat man ein Passphrase eingegeben, macht sich GPG an das Generieren des Schlüsselpaares. Das dauert je nach Rechenleistung ein paar Minuten. Während dessen sollte man sich mit etwas anderem am Rechner beschäftigen, um die Zufallswertgenerierung von GPG, die zum Erstellen des Schlüsselpaares nötig ist, zu unterstützen.</p>

<p>Ist der Schlüssel erst einmal erstellt, sollte man ein Widerrufzertifikat erzeugen. Das wird benötigt um den Schlüssel wieder ungültig zu machen wenn man z.B. seinen privaten Schlüssel verliert. Um das Wiederrufzertifikat zu erzeugen gibt man in die Kommandozeile folgendes ein: <code>gpg --gen-revoke -a -o widerrufzertifikat.asc user-id</code> oder für gpg2: <code>gpg2 --gen-revoke -a -o widerrufzertifikat.asc user-id</code></p>

<p>Anstelle von <code>widerrufzertifikat</code> kann man einen beliebigen Dateinamen angeben und anstelle von <code>user-id</code> gibt man die zuvor beim Erstellen des Schlüssels eingegebene Email Addresse ein. Nach Eingabe führt ein Assistent einen durch den Prozess. Den Hinweis das Widerrufzertifikat an einem sicheren Ort zu speichern würde ich übrigens wahrnehmen.</p>

<p>Um den Schlüssel zu wiederrufen, also ungültig zu machen, muss man nur das erstellte Widerrufzertifikat importieren. Ein Widerrufen kann man meines Wissens nicht wieder rückgängig machen, also vorsicht!</p>

<p>Jetzt kann man anfangen PGP zu benutzen!</p>

<p> </p>

<p><strong>PGP benutzen:</strong></p>

<p>GPG ist ein Kommandozeilenprogramm, also lassen sich alle Funktionen von PGP über die Kommandozeile nutzen. Da das für viele Nutzer zu Umständlich ist, gibt es diverse Grafische Frontends, die den Umgang mit GPG erleichtern. Wer GPG über die Kommandozeile nutzen will, kann sich mit dem Befehl <code>gpg --help</code> einen Überblick verschaffen.</p>

<p>Das Frontend meiner Wahl und das, was ich hier vorstellen werde ist Enigmail zusammen mit dem Email-Programm Thunderbird. Enigmail ist sehr benutzerfreundlich, plattformunabhängig und kompakt.</p>

<p>Wer Thunderbird noch nicht installiert hat, sollte das unbedingt tun, denn die Benutzeroberfläche ist wesentlich angenehmer und intuitiver zu benutzen als die meisten Weboberflächen von Email-Accounts. Man kann mehrere Email-Accounts einrichten und die Anwendung durch unzählige Plugins nach wünschen erweitern. Thunderbird stammt von Mozilla, die unter anderem auch den Beliebten Webbrowser Firefox entwickelt hat. <a href="http://www.thunderbird-mail.de/wiki/Herunterladen">Hier kann man die neuste Version von Thunderbird herunterladen</a>.</p>

<p>Zur Installation und Einrichtung von Thunderbird will ich hier nicht eingehen. Wer Probleme hat, wird bei Google sicher fündig.</p>

<p> </p>

<p><strong>Enigmail installieren und einrichten:</strong></p>

<p>Um Enigmail zu Thunderbird hinzuzufügen, geht man in Thunderbird auf <em>Extras -> Addons</em>. Unter <em>Addons Suchen</em> sollte Enigmail schon bei den Empfohlenen Addons aufgelistet sein. Wenn nicht, findet man es durch eingeben von "Enigmail" in die Suchzeile. Ein klick auf <em>Zu Thunderbird hinzufügen </em>und danach auf <em>Jetzt installieren</em> installiert Enigmail und nach einem Neustart von Thunderbird ist das Plugin betriebsbereit.</p>

<p>Jetzt muss Enigmail nur noch eingerichtet werden. Das ist mit dem OpenPGP Assistenten schnell erledigt. Dazu geht man in Thunderbird auf <em>OpenPGP -> OpenPGP-Assistent</em> und klickt sich durch. Bei <em>Schlüsselauswahl</em> wählt man den zuvor erstellten Schlüssel aus.</p>

<p>Das war's auch schon. Jetzt steht einer Nutzung von PGP nichts mehr im Wege.</p>

<p> </p>

<p><strong>Schlüssel verwalten:</strong></p>

<p>Um jemanden zu Ermöglichen einem Verschlüsselte Emails zu verschicken oder seine Unterschrift zu überprüfen, muss man diesem jemanden seinen öffentlichen Schlüssel zukommen lassen. Dafür geht man in Thunderbird auf <em>OpenPGP -> Schlüssel Verwalten</em>, macht ein Häckchen bei <em>Standardmäßig alle Schlüssel anzeigen</em> und wählt seinen Schlüssel aus. Nun gibt es verschiedene Möglichkeiten:</p>

<p><strong>Öffentlichen Schlüssel exportieren:</strong></p>

<p>Eine Möglichkeit ist der direkte Weg. Den öffentlichen Schlüssel in eine Datei exportieren und beispielsweise per Email an den Empfänger schicken. Dafür geht man auf <em>Datei -> </em><em>Exportieren -> Nur öffentliche</em><em> Schlüssel exportieren </em>und speichert den Schlüssel an einem geeigneten Ort.</p>

<p>Es geht auch einfacher: Über <em>Datei -> Öffentliche Schlüssel per Email senden</em>.</p>

<p><strong>Öffentlichen Schlüssel auf einen Schlüssel-Server hochladen:</strong></p>

<p>Diese Möglichkeit hat den Vorteil, dass man nicht bei jedem neuen Empfänger die oben genannte Prozedur wiederholen muss. Der Öffentliche Schlüssel wird einfach auf einen (oder mehrere) Keyserver hochgeladen, und der Empfänger lädt den Schlüssel vom Server herunter. Dafür geht man auf <em>Schlüssel-Server -> Schlüssel hochladen, </em>wählt einen Schlüssel-Server aus und drückt auf <em>Ok</em></p>

<p> </p>

<p><strong>Schlüssel importieren:</strong></p>

<p><strong> </strong>Will man einen Schlüssel importieren und dieser liegt in Dateiform bereit, geht man in der Schlüsselverwaltung auf <em>Datei -> Importieren</em> und wählt die Datei aus.</p>

<p>Man kann einen Schlüssel auch über einen Schlüssel-Server importieren. Dafür geht man auf <em>Schlüsselserver -> Schlüssel suchen</em> und gibt die Email Addresse oder die Schlüssel-ID des gewünschten Schlüssels ein.</p>

<p> </p>

<p><strong>Schlüssel unterschreiben:</strong></p>

<p>Hat man einmal einen Schlüssel importiert, sollte man diesen Unterschreiben. Allerdings nur, wenn man ganz sicher ist, dass der importierte Schlüssel von dem Absender stammt. Um das zu überprüfen, vergleicht man den Fingerabdruck des importierten Schlüssels mit dem, den der Absender einem am besten persönlich oder per Telefon mitteilt. Hier sollte kein zweifel bestehen, dass einem der Absender selbst den Fingerabdruck übergeben hat.</p>

<p>Der Fingerabdruck des Importierten Schlüssels lässt sich überprüfen, indem man in der Schlüsselverwaltung den Schlüssel auswählt und auf <em>Bearbeiten -> Unterschreiben</em> geht. Stimmt der Fingerabdruck mit dem des vom Absender übermittelten überein, kann man den Schlüssel unterschreiben.</p>

<p><strong>Nachrichten Verschlüsseln:</strong></p>

<p>Um eine Nachricht zu verschlüsseln drückt man im Verfassen Fenster auf <em>OpenPGP </em>und macht ein Häckchen bei <em>Nachricht Verschlüsseln.</em></p>

<p>Analog funktioniert es mit dem Unterschreiben.</p>

<p> </p>

<p><strong>PGP Ausprobieren:</strong></p>

<p>Wer PGP mal ausprobieren will, aber noch keinen Kontakt hat, der PGP nutzt, kann mir gerne eine Email schreiben. <a href="http://jokke.bplaced.net/wp-content/uploads/2011/04/jokkePub.asc">Hier ist mein öffentlicher Schlüssel</a><a href="http://jokke.bplaced.net/wp-content/uploads/2011/04/jokkePub.asc"></a>. Meine Email-Adresse ist dem Schlüssel zu entnehmen.<!--:--></p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
